\section*{\hfil Agradecimientos \hfil}

\noindent La culminación de una tesis de grado no es solo fruto del esfuerzo dedicado para realizarla sino que de todo el trabajo realizado a lo largo de todos los años que conlleva estudiar una carrera de grado. Es por esto que no solo le quiero agradecer a aquellos que me acompañaron durante la elaboración de esta tesis sino que a todas aquellas personas que estuvieron conmigo a lo largo de este tiempo.

\noindent En primer lugar le quiero expresar mi eterno agradecimiento a mi esposa, quien me acompañó desde el inicio de esta etapa. Por su infinita paciencia durante los largos periodos de estudio. Por su incondicional apoyo durante toda la carrera. Por enseñarme a tener una mirada menos analítica y estructura y por enseñarme a tener mayor capacidad reflexiva.

\noindent En segundo lugar, le quiero agradecer a mi familia. A mi hermano por su eterno optimismo y por inspirarme a siempre ser mejor e ir un poco mas lejos. A mis padres por enseñarme todo lo que soy, por darme la educación que me dieron y por acompañarme y apoyarme en todos mis proyectos. También le quiero agradecer a mis abuelos y abuelas, a mis tíos y a mis primos por siempre estar conmigo.

\noindent Le quiero agradecer a mis amigos que en todos aquellos momentos donde por tener que estudiar no pude estar, me apoyaron y me motivaron a seguir adelante.

\noindent A mi tutor el Dr. Ing. Juan Ignacio Giribet por su acompañamiento.

\noindent A los jurados la Dr. Ing. Patricia Pelle, el Dr. Ing. Claudio Estienne y al Ing. Ricardo Veiga por usar su tiempo para evaluar esta tésis.

\noindent Por último le quiero agradecer a todos aquellos profesores y educadores que formaron parte de mi educación por haber aportado ese granito de arena que me hace ser el profesional que hoy en día soy.